\chapter{Đặc tả bộ dữ liệu được sử dụng trong bài toán}
\section{Tổng quan bộ dữ liệu}
 $\indent$Bộ dữ liệu \emph{Home Credit Default Risk}\footnote{Kaggle: \url{https://www.kaggle.com/competitions/home-credit-default-risk}} cung cấp hồ sơ khách hàng vay tiêu dùng và nhãn rủi ro vỡ nợ, nhằm hỗ trợ xây dựng mô hình dự đoán khả năng không trả nợ đúng hạn.
Bộ dữ liệu chính gồm hai tệp:
\begin{itemize}
  \item \texttt{application\_train.csv}: \num{307511} quan sát, \num{122} biến (bao gồm biến mục tiêu \texttt{TARGET}).
  \item \texttt{application\_test.csv}: \num{48744} quan sát, \num{121} biến (không có \texttt{TARGET}).
\end{itemize}
$\indent$Trong \texttt{application\_train}, tỷ lệ dương của \texttt{TARGET} (khách hàng \emph{vỡ nợ}) là \SI{8.073}{\percent} (24825/307511), thể hiện hiện tượng \emph{mất cân bằng lớp}. Tỷ lệ thiếu trung bình toàn bộ cột vào khoảng \SI{24.396}{\percent}, trong đó một số biến căn hộ có tỷ lệ thiếu rất cao. \\
$\indent$\textbf{Biến mục tiêu:} \texttt{TARGET} \(\in \{0,1\}\), với 1 = \emph{vỡ nợ} và 0 = \emph{không vỡ nợ}.

$\indent$\noindent\textbf{Kiểu biến:} \num{106} biến số và \num{16} biến phân loại (object). Các nhóm biến chính:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Nhân khẩu/kinh tế:} \texttt{CODE\_GENDER}, \texttt{CNT\_CHILDREN}, \texttt{AMT\_INCOME\_TOTAL}, \texttt{NAME\_EDUCATION\_TYPE}, \texttt{NAME\_INCOME\_TYPE}, \texttt{NAME\_FAMILY\_STATUS}, \texttt{NAME\_HOUSING\_TYPE}, v.v.
  \item \textbf{Khoản vay:} \texttt{AMT\_CREDIT}, \texttt{AMT\_ANNUITY}, \texttt{AMT\_GOODS\_PRICE}, \texttt{NAME\_CONTRACT\_TYPE}.
  \item \textbf{Điểm/nguồn bên ngoài:} \texttt{EXT\_SOURCE\_1}, \texttt{EXT\_SOURCE\_2}, \texttt{EXT\_SOURCE\_3}.
  \item \textbf{Mốc thời gian tương đối (ngày):} \texttt{DAYS\_*} như \texttt{DAYS\_BIRTH}, \texttt{DAYS\_EMPLOYED}, \texttt{DAYS\_REGISTRATION} (giá trị \emph{âm} biểu diễn số ngày trước thời điểm tham chiếu hiện tại).
\end{itemize}

Bộ dữ liệu Home Credit Default Risk là một điển hình trong các bài toán xếp hạng rủi ro tín dụng trong thực tế, nơi hiện tượng mất cân bằng lớp không phải là lỗi do việc thu thập mà là do bản chất của vấn đề. Trong tập dữ liệu này, các khoản vay "không vỡ nợ" chiếm tỷ lệ áp đảo lên đến khoảng 92\%, trong khi các khoản vay "vỡ nợ" chỉ chiếm khoảng 8\%. Sự chênh lệch lớn này phản ánh chính xác hiện tượng thực tế trong lĩnh vực tín dụng tiêu dùng: các quy trình thẩm định nghiêm ngặt đảm bảo rằng chỉ những khách hàng có rủi ro thấp mới được chấp thuận cho vay. Bên cạnh đó, điều kiện kinh tế thuận lợi tại thời điểm thu thập dữ liệu và thiên lệch trong việc lựa chọn mẫu (chỉ các hồ sơ đã được phê duyệt mới có mặt trong dataset) cũng góp phần tạo nên sự mất cân bằng này.

Hiện tượng mất cân bằng lớp dẫn đến những thách thức đáng kể trong việc đánh giá mô hình. Các chỉ số truyền thống như Accuracy trở nên không còn ý nghĩa khi một mô hình đơn giản chỉ cần luôn dự đoán "không vỡ nợ" đã có thể đạt độ chính xác lên đến 92\%. Do đó, việc đánh giá hiệu suất thực sự của mô hình cần tập trung vào các chỉ số như ROC-AUC, PR-AUC, Recall và F1-score cho lớp thiểu số, đồng thời xem xét việc lựa chọn ngưỡng phân loại tối ưu phù hợp với mục tiêu kinh doanh cụ thể.

Một đặc điểm nổi bật khác của bộ dữ liệu này là tình trạng thiếu dữ liệu xuất hiện phổ biến với nhiều cơ chế khác nhau. Đối với nhóm thông tin nhân khẩu học và nghề nghiệp, các trường như loại hình công việc, nguồn thu nhập thường bị bỏ trống do không phải là thông tin bắt buộc trong quá trình đăng ký. Đối với dữ liệu từ các tổ chức tín dụng bên ngoài, việc thiếu thông tin có thể do không truy vấn được hoặc nhà cung cấp dịch vụ không trả về kết quả. Đặc biệt, một số trường dữ liệu chứa các giá trị mã hóa đặc biệt, điển hình như \texttt{DAYS\_EMPLOYED} với giá trị 365243, thực chất đại diện cho trạng thái "không xác định" thay vì một con số có ý nghĩa thực tế. Các biến tài chính quan trọng như \texttt{AMT\_ANNUITY} và \texttt{AMT\_GOODS\_PRICE} cũng có tỷ lệ thiếu nhất định, gây ảnh hưởng đến việc tính toán các chỉ số tài chính then chốt.

Trong đánh giá mô hình, cần ưu tiên sử dụng các chỉ số như ROC-AUC và PR-AUC thay vì Accuracy, đồng thời bổ sung các chỉ số vận hành thực tế như Recall - tỷ lệ phát hiện đúng các khoản vay vỡ nợ trong nhóm k\% hồ sơ có điểm rủi ro cao nhất. Cách tiếp cận này không chỉ đảm bảo đánh giá toàn diện hiệu suất mô hình mà còn bám sát vào quy trình sàng lọc và quản lý rủi ro trong thực tế kinh doanh của các tổ chức tín dụng.
\subsection{Đặc điểm về bộ dữ liệu}

$\indent$Bộ dữ liệu được xây dựng từ thông tin hồ sơ tín dụng của khách hàng vay vốn tại một tổ chức tài chính. 
Mỗi dòng trong tập dữ liệu tương ứng với một khách hàng (hay một khoản vay), được mô tả bằng các đặc trưng cá nhân, tình trạng tài chính, tài sản sở hữu, thông tin hợp đồng và bối cảnh nộp hồ sơ. 
Toàn bộ các trường đầu vào đều là thông tin sẵn có tại thời điểm thẩm định nhằm tránh rò rỉ dữ liệu và phục vụ cho việc dự báo rủi ro sau này. 
Dữ liệu bao gồm các nhóm đặc trưng chính sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Thông tin định danh:} mã khách hàng \texttt{SK\_ID\_CURR} (chỉ dùng để phân biệt bản ghi, không đưa vào mô hình).

    \item \textbf{Thông tin cá nhân:} giới tính (\texttt{CODE\_GENDER}), số con (\texttt{CNT\_CHILDREN}), số thành viên gia đình (\texttt{CNT\_FAM\_MEMBERS}), tình trạng gia đình (\texttt{NAME\_FAMILY\_STATUS}), trình độ học vấn (\texttt{NAME\_EDUCATION\_TYPE}), loại hình thu nhập (\texttt{NAME\_INCOME\_TYPE}), loại hình cư trú/nhà ở (\texttt{NAME\_HOUSING\_TYPE}), nghề nghiệp (\texttt{OCCUPATION\_TYPE}), loại hình tổ chức/cơ quan (\texttt{ORGANIZATION\_TYPE}), nhóm đi cùng khi nộp hồ sơ (\texttt{NAME\_TYPE\_SUITE}).

    \item \textbf{Tài sản sở hữu:} cờ sở hữu ô tô (\texttt{FLAG\_OWN\_CAR}) và tuổi xe (\texttt{OWN\_CAR\_AGE}), cờ sở hữu nhà/đất (\texttt{FLAG\_OWN\_REALTY}), cùng các khối đặc trưng nhà ở/căn hộ được chuẩn hoá theo ba biến \_AVG, \_MEDI, \_MODE như: \texttt{APARTMENTS\_*}, \texttt{LIVINGAREA\_*}, \texttt{LANDAREA\_*}, \texttt{BASEMENTAREA\_*}, \texttt{YEARS\_BUILD\_*}, \texttt{YEARS\_BEGINEXPLUATATION\_*}, \texttt{COMMONAREA\_*}, \texttt{ELEVATORS\_*}, \texttt{ENTRANCES\_*}, \texttt{FLOORSMAX\_*}, \texttt{FLOORSMIN\_*}, \texttt{LIVINGAPARTMENTS\_*}, \texttt{NONLIVINGAPARTMENTS\_*}, \texttt{NONLIVINGAREA\_*}.

    \item \textbf{Tài chính \& thu nhập:} thu nhập hằng năm (\texttt{AMT\_INCOME\_TOTAL}), số tiền vay (\texttt{AMT\_CREDIT}), giá trị hàng hoá/dịch vụ (\texttt{AMT\_GOODS\_PRICE}), niên kim trả góp (\texttt{AMT\_ANNUITY}).

    \item \textbf{Điểm/nguồn rủi ro ngoại sinh:} các điểm tổng hợp từ nguồn ngoài (\texttt{EXT\_SOURCE\_1}, \texttt{EXT\_SOURCE\_2}, \texttt{EXT\_SOURCE\_3}) phản ánh rủi ro tín dụng tổng quát của khách hàng.

    \item \textbf{Bối cảnh \& lịch sử hồ sơ theo thời gian:} bao gồm tuổi và thâm niên việc làm quy đổi theo ngày (\texttt{DAYS\_BIRTH}, \texttt{DAYS\_EMPLOYED}), thời điểm đăng ký hồ sơ (\texttt{DAYS\_REGISTRATION}), thời điểm cấp/cập nhật giấy tờ (\texttt{DAYS\_ID\_PUBLISH}), thời điểm thay đổi số điện thoại (\texttt{DAYS\_LAST\_PHONE\_CHANGE}), cùng bối cảnh xử lý hồ sơ (\texttt{WEEKDAY\_APPR\_PROCESS\_START}, \texttt{HOUR\_APPR\_PROCESS\_START}).

    \item \textbf{Đặc trưng vùng/khu vực \& tính nhất quán nơi ở–làm việc:} mật độ dân số vùng (\texttt{REGION\_POPULATION\_RELATIVE}), xếp hạng vùng cư trú (\texttt{REGION\_RATING\_CLIENT}, \texttt{REGION\_RATING\_CLIENT\_W\_CITY}), và các cờ không khớp giữa nơi đăng ký–ở–làm việc như: \texttt{REG\_REGION\_NOT\_LIVE\_REGION}, \texttt{REG\_REGION\_NOT\_WORK\_REGION}, \texttt{LIVE\_REGION\_NOT\_WORK\_REGION}, \texttt{REG\_CITY\_NOT\_LIVE\_CITY}, \texttt{REG\_CITY\_NOT\_WORK\_CITY}, \texttt{LIVE\_CITY\_NOT\_WORK\_CITY}.

    \item \textbf{Liên hệ/thiết bị \& trạng thái cung cấp:} \texttt{FLAG\_MOBIL}, \texttt{FLAG\_EMP\_PHONE}, \texttt{FLAG\_WORK\_PHONE}, \texttt{FLAG\_CONT\_MOBILE}, \texttt{FLAG\_PHONE}, \texttt{FLAG\_EMAIL} — các cờ 0/1 phản ánh sự hiện diện của thông tin liên hệ.

    \item \textbf{Giấy tờ chứng minh:} nhóm cờ \texttt{FLAG\_DOCUMENT\_2} … \texttt{FLAG\_DOCUMENT\_21} thể hiện tình trạng có mặt của từng loại chứng từ.

    \item \textbf{Truy vấn tín dụng tại bureau:} biểu thị cường độ truy vấn tín dụng theo các cửa sổ thời gian khác nhau: \texttt{AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_HOUR}, \texttt{...DAY}, \texttt{...WEEK}, \texttt{...MON}, \texttt{...QRT}, \texttt{...YEAR}.

    \item \textbf{Biến mục tiêu (Label):} \texttt{TARGET} – biến nhị phân cho biết khách hàng có phát sinh khó khăn khi trả nợ (1) hay không (0) trong cửa sổ theo dõi sau thời điểm ra quyết định.
\end{itemize}

\textbf{Mục tiêu chính} của bộ dữ liệu là cung cấp góc nhìn toàn diện về hồ sơ và hành vi khách hàng tại thời điểm thẩm định, 
từ đó dự đoán xác suất vỡ nợ để hỗ trợ phê duyệt tín dụng, định giá theo rủi ro, phân bổ hạn mức và kích hoạt can thiệp sớm. 
Đồng thời, bộ dữ liệu cũng bảo đảm tuân thủ nguyên tắc công bằng mô hình khi xem xét các biến nhân khẩu học hoặc đặc trưng vùng.

\subsection{Mô tả các feature của bộ dữ liệu}

\begin{longtable}{|p{6cm}|p{1cm}|p{2cm}|p{4.5cm}|}
\caption{Mô tả chi tiết các biến trong bộ dữ liệu}\\
\hline
\textbf{Tên biến} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Kiểu biến} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{4}{c}{{\tablename\ \thetable{} -- tiếp theo từ trang trước}} \\
\hline
\textbf{Tên biến} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Kiểu biến} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\hline
\endhead

\hline \multicolumn{4}{r}{{(tiếp trang sau)}} \\ \hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

SK\_ID\_CURR & int64 & đặc trưng & Mã khách hàng. \\ \hline
TARGET & int64 & nhãn & 1 = có khó khăn khi trả nợ; 0 = trả nợ bình thường. \\ \hline
NAME\_CONTRACT\_TYPE & object & phân loại & Loại hợp đồng tín dụng (vay tiêu dùng, tín dụng xoay vòng,\ldots). \\ \hline
CODE\_GENDER & object & phân loại & Giới tính khách hàng. \\ \hline
FLAG\_OWN\_CAR & object & phân loại & Cờ sở hữu ô tô (1 = Có, 0 = Không). \\ \hline
FLAG\_OWN\_REALTY & object & phân loại & Cờ sở hữu nhà/đất (1 = Có, 0 = Không). \\ \hline
CNT\_CHILDREN & int64 & đặc trưng & Số lượng con. \\ \hline
AMT\_INCOME\_TOTAL & float64 & đặc trưng & Tổng thu nhập năm (đơn vị nội bộ). \\ \hline
AMT\_CREDIT & float64 & đặc trưng & Số tiền vay/tín dụng. \\ \hline
AMT\_ANNUITY & float64 & đặc trưng & Khoản trả góp định kỳ (niên kim). \\ \hline
AMT\_GOODS\_PRICE & float64 & đặc trưng & Giá trị hàng hoá/dịch vụ được tài trợ. \\ \hline
NAME\_TYPE\_SUITE & object & phân loại & Nhóm/người đi cùng khi nộp hồ sơ. \\ \hline
NAME\_INCOME\_TYPE & object & phân loại & Loại hình thu nhập (làm công, tự doanh, hưu trí,\ldots). \\ \hline
NAME\_EDUCATION\_TYPE & object & phân loại & Trình độ học vấn. \\ \hline
NAME\_FAMILY\_STATUS & object & phân loại & Tình trạng gia đình. \\ \hline
NAME\_HOUSING\_TYPE & object & phân loại & Loại hình nhà ở/cư trú. \\ \hline
REGION\_POPULATION\_RELATIVE & float64 & đặc trưng & Mật độ dân số vùng (chuẩn hoá). \\ \hline
DAYS\_BIRTH & int64 & đặc trưng & Số ngày tính từ ngày sinh (âm; trị tuyệt đối lớn $\Rightarrow$ tuổi cao). \\ \hline
DAYS\_EMPLOYED & int64 & đặc trưng & Số ngày làm việc/thâm niên (âm; trị tuyệt đối phản ánh thâm niên). \\ \hline
DAYS\_REGISTRATION & float64 & đặc trưng & Số ngày kể từ thời điểm đăng ký cư trú/hồ sơ. \\ \hline
DAYS\_ID\_PUBLISH & int64 & đặc trưng & Số ngày kể từ khi cấp/cập nhật giấy tờ tuỳ thân. \\ \hline
OWN\_CAR\_AGE & float64 & đặc trưng & Tuổi xe (năm) nếu có sở hữu ô tô. \\ \hline
FLAG\_MOBIL & int64 & đặc trưng & Có số điện thoại di động (1/0). \\ \hline
FLAG\_EMP\_PHONE & int64 & đặc trưng & Có số điện thoại công ty (1/0). \\ \hline
FLAG\_WORK\_PHONE & int64 & đặc trưng & Có số điện thoại nơi làm việc (1/0). \\ \hline
FLAG\_CONT\_MOBILE & int64 & đặc trưng & Liên hệ di động hoạt động/duy trì (1/0). \\ \hline
FLAG\_PHONE & int64 & đặc trưng & Có cung cấp số điện thoại (1/0). \\ \hline
FLAG\_EMAIL & int64 & đặc trưng & Có cung cấp email (1/0). \\ \hline
OCCUPATION\_TYPE & object & phân loại & Nghề nghiệp/chức danh công việc. \\ \hline
CNT\_FAM\_MEMBERS & float64 & đặc trưng & Số thành viên gia đình. \\ \hline
REGION\_RATING\_CLIENT & int64 & đặc trưng & Xếp hạng rủi ro vùng cư trú (nội bộ). \\ \hline
REGION\_RATING\_CLIENT\_W\_CITY & int64 & đặc trưng & Xếp hạng vùng cư trú (có xét yếu tố thành phố). \\ \hline
WEEKDAY\_APPR\_PROCESS\_START & object & phân loại & Thứ trong tuần khi hệ thống bắt đầu xử lý hồ sơ. \\ \hline
HOUR\_APPR\_PROCESS\_START & int64 & đặc trưng & Giờ trong ngày khi hệ thống bắt đầu xử lý hồ sơ. \\ \hline
REG\_REGION\_NOT\_LIVE\_REGION & int64 & đặc trưng & Vùng đăng ký khác vùng đang cư trú (cờ 1/0). \\ \hline
REG\_REGION\_NOT\_WORK\_REGION & int64 & đặc trưng & Vùng đăng ký khác vùng làm việc (cờ 1/0). \\ \hline
LIVE\_REGION\_NOT\_WORK\_REGION & int64 & đặc trưng & Vùng cư trú khác vùng làm việc (cờ 1/0). \\ \hline
REG\_CITY\_NOT\_LIVE\_CITY & int64 & đặc trưng & Thành phố đăng ký khác thành phố cư trú (cờ 1/0). \\ \hline
REG\_CITY\_NOT\_WORK\_CITY & int64 & đặc trưng & Thành phố đăng ký khác thành phố làm việc (cờ 1/0). \\ \hline
LIVE\_CITY\_NOT\_WORK\_CITY & int64 & đặc trưng & Thành phố cư trú khác thành phố làm việc (cờ 1/0). \\ \hline
ORGANIZATION\_TYPE & object & phân loại & Loại hình tổ chức/cơ quan nơi làm việc. \\ \hline
EXT\_SOURCE\_1 & float64 & đặc trưng & Điểm ngoại sinh tổng hợp 1 (rủi ro tín dụng). \\ \hline
EXT\_SOURCE\_2 & float64 & đặc trưng & Điểm ngoại sinh tổng hợp 2 (rủi ro tín dụng). \\ \hline
EXT\_SOURCE\_3 & float64 & đặc trưng & Điểm ngoại sinh tổng hợp 3 (rủi ro tín dụng). \\ \hline
APARTMENTS\_AVG & float64 & đặc trưng & Chỉ số diện tích căn hộ (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
BASEMENTAREA\_AVG & float64 & đặc trưng & Chỉ số diện tích tầng hầm (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
YEARS\_BEGINEXPLUATATION\_AVG & float64 & đặc trưng & Năm bắt đầu đưa công trình vào sử dụng (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
YEARS\_BUILD\_AVG & float64 & đặc trưng & Năm xây dựng công trình (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
COMMONAREA\_AVG & float64 & đặc trưng & Diện tích khu vực dùng chung (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
ELEVATORS\_AVG & float64 & đặc trưng & Số thang máy (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
ENTRANCES\_AVG & float64 & đặc trưng & Số lối vào toà nhà (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
FLOORSMAX\_AVG & float64 & đặc trưng & Số tầng tối đa (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
FLOORSMIN\_AVG & float64 & đặc trưng & Số tầng tối thiểu (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
LANDAREA\_AVG & float64 & đặc trưng & Diện tích đất (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
LIVINGAPARTMENTS\_AVG & float64 & đặc trưng & Số căn hộ có người ở (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
LIVINGAREA\_AVG & float64 & đặc trưng & Diện tích ở (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
NONLIVINGAPARTMENTS\_AVG & float64 & đặc trưng & Số căn hộ không có người ở (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
NONLIVINGAREA\_AVG & float64 & đặc trưng & Diện tích không dùng để ở (trung bình, chuẩn hoá). \\ \hline
APARTMENTS\_MODE & float64 & đặc trưng & Diện tích căn hộ (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
BASEMENTAREA\_MODE & float64 & đặc trưng & Diện tích tầng hầm (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
YEARS\_BEGINEXPLUATATION\_MODE & float64 & đặc trưng & Năm bắt đầu sử dụng (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
YEARS\_BUILD\_MODE & float64 & đặc trưng & Năm xây dựng (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
COMMONAREA\_MODE & float64 & đặc trưng & Khu vực dùng chung (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
ELEVATORS\_MODE & float64 & đặc trưng & Số thang máy (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
ENTRANCES\_MODE & float64 & đặc trưng & Số lối vào (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
FLOORSMAX\_MODE & float64 & đặc trưng & Số tầng tối đa (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
FLOORSMIN\_MODE & float64 & đặc trưng & Số tầng tối thiểu (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
LANDAREA\_MODE & float64 & đặc trưng & Diện tích đất (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
LIVINGAPARTMENTS\_MODE & float64 & đặc trưng & Số căn hộ có người ở (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
LIVINGAREA\_MODE & float64 & đặc trưng & Diện tích ở (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
NONLIVINGAPARTMENTS\_MODE & float64 & đặc trưng & Số căn hộ không người ở (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
NONLIVINGAREA\_MODE & float64 & đặc trưng & Diện tích không dùng để ở (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
APARTMENTS\_MEDI & float64 & đặc trưng & Diện tích căn hộ (median, chuẩn hoá). \\ \hline
BASEMENTAREA\_MEDI & float64 & đặc trưng & Diện tích tầng hầm (median, chuẩn hoá). \\ \hline
YEARS\_BEGINEXPLUATATION\_MEDI & float64 & đặc trưng & Năm bắt đầu sử dụng (median, chuẩn hoá). \\ \hline
YEARS\_BUILD\_MEDI & float64 & đặc trưng & Năm xây dựng (median, chuẩn hoá). \\ \hline
COMMONAREA\_MEDI & float64 & đặc trưng & Khu vực dùng chung (median, chuẩn hoá). \\ \hline
ELEVATORS\_MEDI & float64 & đặc trưng & Số thang máy (median, chuẩn hoá). \\ \hline
ENTRANCES\_MEDI & float64 & đặc trưng & Số lối vào (median, chuẩn hoá). \\ \hline
FLOORSMAX\_MEDI & float64 & đặc trưng & Số tầng tối đa (median, chuẩn hoá). \\ \hline
FLOORSMIN\_MEDI & float64 & đặc trưng & Số tầng tối thiểu (median, chuẩn hoá). \\ \hline
LANDAREA\_MEDI & float64 & đặc trưng & Diện tích đất (median, chuẩn hoá). \\ \hline
LIVINGAPARTMENTS\_MEDI & float64 & đặc trưng & Số căn hộ có người ở (median, chuẩn hoá). \\ \hline
LIVINGAREA\_MEDI & float64 & đặc trưng & Diện tích ở (median, chuẩn hoá). \\ \hline
NONLIVINGAPARTMENTS\_MEDI & float64 & đặc trưng & Số căn hộ không người ở (median, chuẩn hoá). \\ \hline
NONLIVINGAREA\_MEDI & float64 & đặc trưng & Diện tích không dùng để ở (median, chuẩn hoá). \\ \hline
FONDKAPREMONT\_MODE & object & phân loại & Loại quỹ sửa chữa toà nhà (biến phân loại). \\ \hline
HOUSETYPE\_MODE & object & phân loại & Loại hình nhà ở (biến phân loại). \\ \hline
TOTALAREA\_MODE & float64 & đặc trưng & Tổng diện tích căn hộ/nhà ở (mode, chuẩn hoá). \\ \hline
WALLSMATERIAL\_MODE & object & phân loại & Vật liệu tường (biến phân loại). \\ \hline
EMERGENCYSTATE\_MODE & object & phân loại & Trạng thái khẩn cấp (nếu có). \\ \hline
OBS\_30\_CNT\_SOCIAL\_CIRCLE & float64 & đặc trưng & Chỉ số liên quan mốc 30 ngày (nguồn xã hội). \\ \hline
DEF\_30\_CNT\_SOCIAL\_CIRCLE & float64 & đặc trưng & Chỉ số liên quan mốc 30 ngày (nguồn xã hội). \\ \hline
OBS\_60\_CNT\_SOCIAL\_CIRCLE & float64 & đặc trưng & Chỉ số liên quan mốc 60 ngày (nguồn xã hội). \\ \hline
DEF\_60\_CNT\_SOCIAL\_CIRCLE & float64 & đặc trưng & Chỉ số liên quan mốc 60 ngày (nguồn xã hội). \\ \hline
DAYS\_LAST\_PHONE\_CHANGE & float64 & đặc trưng & Số ngày kể từ lần đổi số điện thoại gần nhất. \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_2 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#2 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_3 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#3 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_4 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#4 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_5 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#5 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_6 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#6 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_7 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#7 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_8 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#8 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_9 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#9 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_10 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#10 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_11 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#11 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_12 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#12 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_13 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#13 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_14 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#14 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_15 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#15 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_16 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#16 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_17 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#17 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_18 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#18 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_19 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#19 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_20 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#20 (1/0). \\ \hline
FLAG\_DOCUMENT\_21 & int64 & đặc trưng & Cờ có giấy tờ \#21 (1/0). \\ \hline
AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_HOUR & float64 & đặc trưng & Số lần truy vấn tín dụng trong 1 giờ gần nhất. \\ \hline
AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_DAY & float64 & đặc trưng & Số lần truy vấn tín dụng trong 1 ngày gần nhất. \\ \hline
AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_WEEK & float64 & đặc trưng & Số lần truy vấn tín dụng trong 1 tuần gần nhất. \\ \hline
AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_MON & float64 & đặc trưng & Số lần truy vấn tín dụng trong 1 tháng gần nhất. \\ \hline
AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_QRT & float64 & đặc trưng & Số lần truy vấn tín dụng trong 1 quý gần nhất. \\ \hline
AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_YEAR & float64 & đặc trưng & Số lần truy vấn tín dụng trong 1 năm gần nhất. \\ \hline

\end{longtable}
\subsection{Missing data ở từng nhóm biến}
$\indent$Tỷ lệ thiếu trung bình toàn bộ cột vào khoảng \SI{24.396}{\percent}, nhưng phân bố không đồng đều giữa các nhóm đặc trưng. Dưới đây là tổng quan mức thiếu dữ liệu theo đúng các nhóm đã mô tả:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Thông tin định danh:} \texttt{SK\_ID\_CURR} đầy đủ (0\% thiếu).

    \item \textbf{Thông tin cá nhân:}
    \begin{itemize}
        \item Hầu hết đầy đủ (0\%): \texttt{CODE\_GENDER}, \texttt{CNT\_CHILDREN}, \texttt{CNT\_FAM\_MEMBERS}, \texttt{NAME\_FAMILY\_STATUS}, \texttt{NAME\_EDUCATION\_TYPE}, \texttt{NAME\_INCOME\_TYPE}, \texttt{NAME\_HOUSING\_TYPE}.
        \item Thiếu đáng kể: \texttt{OCCUPATION\_TYPE} $\sim$31.3\%.
        \item Thiếu trung bình: \texttt{ORGANIZATION\_TYPE} $\sim$18.0\%.
        \item Thiếu thấp: \texttt{NAME\_TYPE\_SUITE} $\sim$0.42\%.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Tài sản sở hữu:}
    \begin{itemize}
        \item Cờ sở hữu (ô tô/nhà đất) gần như đầy đủ: \texttt{FLAG\_OWN\_CAR}, \texttt{FLAG\_OWN\_REALTY} (0\%).
        \item Tuổi xe: \texttt{OWN\_CAR\_AGE} $\sim$66.0\%.
        \item Cụm nhà ở/căn hộ (chuẩn hoá theo \_AVG/\_MEDI/\_MODE) có thiếu rất cao:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{COMMONAREA\_*} $\sim$69.9\%, \texttt{NONLIVINGAPARTMENTS\_*} $\sim$69.4\%, \texttt{LIVINGAPARTMENTS\_*} $\sim$68.3\%.
            \item \texttt{FONDKAPREMONT\_MODE} $\sim$68.4\% (categorical).
            \item \texttt{LANDAREA\_*} $\sim$59.4\%, \texttt{BASEMENTAREA\_*} $\sim$58.5\%.
            \item \texttt{ELEVATORS\_*} $\sim$53.3\%, \texttt{APARTMENTS\_*} $\sim$50.7\%, \texttt{LIVINGAREA\_*} $\sim$50.2\%.
            \item \texttt{WALLSMATERIAL\_MODE} $\sim$50.8\%, \texttt{HOUSETYPE\_MODE} $\sim$50.2\%.
            \item \texttt{FLOORSMAX\_*} $\sim$49.8\%, \texttt{FLOORSMIN\_*} $\sim$67.9\%.
            \item \texttt{YEARS\_BUILD\_*} $\sim$66.5\%, \texttt{YEARS\_BEGINEXPLUATATION\_*} $\sim$48.8\%.
            \item \texttt{TOTALAREA\_MODE} $\sim$48.3\%.
        \end{itemize}
        \item Cụm khu vực xã hội: \texttt{OBS/DEF\_30/60\_CNT\_SOCIAL\_CIRCLE} $\sim$0.33\% (thấp).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Tài chính \& thu nhập:}
    \begin{itemize}
        \item Gần như đầy đủ (0\%): \texttt{AMT\_INCOME\_TOTAL}, \texttt{AMT\_CREDIT}, \texttt{AMT\_ANNUITY}.
        \item Thiếu rất thấp: \texttt{AMT\_GOODS\_PRICE} $\sim$0.09\%.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Điểm/nguồn rủi ro ngoại sinh:}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{EXT\_SOURCE\_1} $\sim$56.4\% (cao), \texttt{EXT\_SOURCE\_3} $\sim$19.8\% (trung bình), \texttt{EXT\_SOURCE\_2} $\sim$0.21\% (rất thấp).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Bối cảnh \& lịch sử hồ sơ theo thời gian:}
    \begin{itemize}
        \item Đa số đầy đủ (0\%): \texttt{DAYS\_BIRTH}, \texttt{DAYS\_EMPLOYED} (lưu ý sentinel 365243), \texttt{DAYS\_REGISTRATION}.
        \item Thiếu thấp: \texttt{DAYS\_LAST\_PHONE\_CHANGE} $\sim$0\%–nhỏ, \texttt{WEEKDAY\_APPR\_PROCESS\_START} (object) thường đủ dữ liệu; \texttt{HOUR\_APPR\_PROCESS\_START} đầy đủ.
        \item \texttt{DAYS\_ID\_PUBLISH} gần như đầy đủ (0\%).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Đặc trưng vùng/khu vực \& nhất quán nơi ở–làm việc:}
    \begin{itemize}
        \item Hầu hết đầy đủ (0\%): \texttt{REGION\_POPULATION\_RELATIVE}, \texttt{REGION\_RATING\_CLIENT}, \texttt{REGION\_RATING\_CLIENT\_W\_CITY}.
        \item Cụm cờ không khớp vùng/thành phố (\texttt{REG\_REGION\_NOT\_LIVE\_REGION}, \texttt{REG\_REGION\_NOT\_WORK\_REGION}, \texttt{LIVE\_REGION\_NOT\_WORK\_REGION}, \texttt{REG\_CITY\_NOT\_LIVE\_CITY}, \texttt{REG\_CITY\_NOT\_WORK\_CITY}, \texttt{LIVE\_CITY\_NOT\_WORK\_CITY}) đầy đủ (0\%).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Liên hệ/thiết bị \& trạng thái cung cấp:}
    \begin{itemize}
        \item Các cờ liên hệ \texttt{FLAG\_*} gần như đầy đủ (0\%).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Giấy tờ chứng minh:}
    \begin{itemize}
        \item Nhóm \texttt{FLAG\_DOCUMENT\_2} … \texttt{FLAG\_DOCUMENT\_21} đầy đủ (0\%).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Truy vấn tín dụng tại bureau:}
    \begin{itemize}
        \item Thiếu biến thiên theo cửa sổ thời gian; điển hình mức thiếu từ thấp đến trung bình: 
        \texttt{AMT\_REQ\_CREDIT\_BUREAU\_HOUR/DAY/WEEK/MON/QRT/YEAR} ($\sim$0\%–\,$\sim$20\% tuỳ cột; trong thống kê mẫu: HOUR/DAY/WEEK/MON/QRT/YEAR thường có thiếu nhưng không vượt ngưỡng cao).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Biến mục tiêu (Label):} \texttt{TARGET} đầy đủ (0\%).
\end{itemize}